---
sidebar_position: 2
---

# La ressource FICHIER

**La ressource FICHIER permet de mettre à disposition de vos élèves un fichier de tout type : texte, image, vidéo, son ou un fichier lié à un logiciel spécifique.**

:::tip Usages pédagogiques possibles ![](../img/ABC.png#droite)

![](../img/vignette_ABC_acquisition.png#abc) : Le fichier est mis en ligne dans Moodle à des fins de consultation.
  

![](../img/vignette_ABC_enquete.png#abc) : L'élève devra extraire des informations.

  
![](../img/vignette_ABC_production.png#abc) : L'élève devra utiliser le fichier dans une production numérique (ex. production multimédia)

:::

:::danger Points de vigilance
 * **Mettre un document sur Moodle ne signifie pas que les élèves vont le consulter.**  
  Notre conseil : Il faut créer le besoin (ex. Interrogation orale de début d'heure / Point bonus / Consultation préalable nécessaire pour l'activité prévue en classe / Association à une activité Moodle TEST pour valider la compréhension / Badge) 
 * **Attention au type de fichier que vous déposez.** Il faut vous assurer que l'élève aura si besoin le logiciel nécessaire.

:::

## SOLUTION n°1 : Glisser-déposer le fichier dans le cours

➡️ Activez le mode édition

![](img/fichier01.jpg#printscreen#droite#colonne)

**1.** Ouvrez votre poste de travail et **sélectionnez le fichier à déposer.**

**2.**	**Glissez-déposez ce fichier** dans la section de votre choix.
 

 ![](img/fichier02.jpg#printscreen#droite#colonne)

**3.**	**Une ressource fichier est créée.**
 

#### **CAS PARTICULIERS : Les fichiers images, vidéos et sons**

➡️ L'option "Ajouter un média à la page de cours" permet de créer une ressource "Étiquette". La vidéo s'affiche dans la page de cours :  
![](img/fichier04.jpg#printscreen#droite#colonne)
![](img/fichier03.jpg#printscreen#droite#colonne)

➡️ L'option "Créer une ressource fichier" permet la création d'un lien :  
![](img/fichier05.jpg#printscreen#droite#colonne)
## SOLUTION n°2 : Créer une ressource "Fichier"

➡️ Activez le mode édition, cliquez sur ![](img/ressource.jpg#printscreen#bouton) et sélectionnez ![](img/fichier00.jpg#bouton)

 ![](img/fichier06.jpg#printscreen#droite#colonne)

**1.**	Donnez un **nom** au fichier que vous souhaitez ajouter. C'est le nom qui apparaîtra dans le cours.

**2.**	Vous pouvez entrer une **description** : 
 * Par défaut, elle n'apparaît pas dans le cours.
 * Si vous voulez faire apparaître une description dans le cours, cochez la case **"Afficher la description…".**

**3.**	Ouvrez votre poste de travail et **recherchez le fichier à déposer** (par ex. un fichier PDF). **Glissez-déposez** ce fichier dans votre cours Moodle.  
*Attendez le chargement complet de votre document. Quand le chargement est terminé, le fichier est représenté par une icône.*
![](img/fichier07.jpg#printscreen)

**4.**	**Enregistrez**
Voici ce qui apparaît dans votre cours : 
![](img/fichier05.jpg#printscreen#colonne)
:::tip A savoir: 
![](img/fichier08.jpg#printscreen#droite#colonne)

Dans la rubrique **"Apparence"** des paramètres, il est possible de modifier la façon dont le fichier s'affiche (notamment pour les PDF). Par défaut, un fichier PDF s'ouvre dans un nouvel onglet.  
Il est aussi possible d'afficher des infos (Type de fichier…).

:::

